---
title: "老城墙"
date: 2018-05-19T20:26:56+08:00
lastmod: 2018-05-20T20:26:56+08:00
hiddenFromHomePage: true
tags:
- 旅行
- 随笔
- 作文
---

在去西安的明城墙之前，我其实对城墙是一无所知的，仅仅在回老家过年的时候曾路过几次武冈县城的城墙，脑子里甚至没有城墙的概念。虽然仅仅是个小县城，武冈城墙也已经大部分损毁，甚至沦为民众家门口的菜地。但在修复后的城门前，仅存的千米城墙还是震撼了我。高耸的墙、精致的楼、宽阔的道……站在城墙上，眺望远方，我依然能感受到大气雄壮之感。

<!--more-->

对老家的记忆早已消逝，深深埋在了心里。这次游学，我其实并不知道会去明城墙，甚至不知道西安有明城墙。而且明城墙也不是这次游学的重点，游览时间远不及延安革命纪念馆、秦兵马俑或者陕西历史博物馆，甚至连游学手册的作业里面都没提及明城墙。但我，和我的小伙伴们，感受最深的就是明城墙(还有碑林，待遇比明城墙好一丢丢)。

下午，大巴开到西安的明城墙前时，我被眼前的城墙强烈地震在了原地。我从未见过如此庞然大物，其对我的震撼远超上午所去的秦兵马俑。我就好像是如来佛的掌心前的孙悟空一样，但我与孙悟空不同，我心里怀着无比的敬佩与虔诚。在那一瞬间，我没有去想什么这城墙有什么价值或者意义内涵，只是觉得它实在是太高大，太雄伟了。

于是我手摸着一块块饱经风霜的石砖，脚踏着一节节穿越千年的石阶，怀着敬佩与虔诚登上城墙。一步、一步，我与石砖砌成的大地渐行渐远，却渐渐深入了千年前的古都西安。站在城墙上，望着墙下的茵茵翠绿、芸芸众生，时间仿佛定格在了这一刻，却又飞快流逝。

导游开始讲解这城墙的故事，但我的心早已飞出城楼，环绕在城墙之上，想全览长安城的景色。但无奈导游实在是太负责了，不停地给我们介绍西安城墙、大学还有房地产。我们几个本是想骑车绕一圈城墙的，不成想安排的参观不足一个小时，实际活动的时间更不到半小时。别说是绕全城了，就连从东门到南门都不够。租车处前的队伍比城墙都宽，押金又只收现金。潮湿的空气同凌人的太阳逼得人浑身湿透，又有一股奔腾的水流从延河飞起，直捣长安，浇凉了我们炽热的心。

那就用我们的双脚走吧，古时候也没有自行车，还能慢慢欣赏长安城。静下心来环视西安，不得不说，墙里墙外相差甚远。墙外正兴建着几所大厦，可以说是大国都市高楼林立，城内一眼望去却全是树，只有零零散散几栋旧楼。这些旧楼外表看起来有些脏，像是被尘土了覆盖一样，显得格外有历史感。站在东墙上，有一只时间之箭从西射向东，箭身上刻满了几千年的风雨，箭头指向并不遥远的未来。

我们一边走一边四处张望，无不惊叹城墙之壮观，西安在明朝时可能都不算一线城市，竟有如此磅礴之城墙。我忽然想到，北京作为明清都城，肯定也是有城墙的，而且应当是比西安的明城墙更大更宽的。然而我的脑海里好像却不曾有过对京城城墙的记忆，仔细一想，在长椿街附近的二环边上，好像有些硕大的黑灰砖制建筑。一问同学，原来是建国后为了改善交通，便于规划，把北京城墙被拆了。我后来又上网查了一下，北京仅外城墙长度就是西安城墙的三倍。我们走又跑了半个小时，却连西安明城墙的十分之一都没逛完。帝都城墙之磅礴浮现在脑海里，不言而喻。

经济基础决定上层建筑。保留北京城墙对于当时的京城来说肯定并不容易，一百年前的老城难以承载爆炸式增长的人口。城市需要发展，城墙也确实阻碍了城市的发展。但从今日看来，拆除城墙对我们的历史文化产生了无法挽回的损失。老城墙的土地已多被占用，想要在原来的城墙上重建是不可能的，只能吧仅剩的残余整修成遗址。然而好端端的城墙由于人为因素成为了遗址，简直就像圆明园一样。我们几个在西安的明城墙上谈论时，无不惋惜北京老城墙的拆除。我不想，也没有资格讨论拆除城墙是益是害。但我们的历史文化遗产在一次次浩劫中损毁无数，实在是经受不住了。北京的老城墙已经成为一个时代，与我们渐行渐远了。也许有一天，我还会想起北京的老城墙，想起它曾无数次抵抗敌寇的入侵，保护的不仅是京城，更是我们中华民族的历史文化。